\chapter{Requisitos Não Funcionais}

\section{Reverse Proxy} % (fold)
\label{sec:Reverse Proxy}
Esta técnica permite aliviar um pouco a carga do servidor, bem como explorar o balanceamento de carga. O servidor que haje como \emph{proxy} tem quatro tarefas bem definidas, reescrever pedidos, delegar acessos, servir conteúdos estáticos e, como qualquer \emph{proxy}, manter uma cache.

Com esta arquitetura (Figura~\ref{fig:reverse_proxy}) mantém-se uma infraestrutura escalável a nível de servidor aplicacional, a cache inclui a vantagem de remover alguma carga aos servidores, eliminando a necessidade de processar conteúdos que ainda não expiraram.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.6]{images/reverse_proxy}
  \caption{Reverse Proxy}
  \label{fig:reverse_proxy}
\end{figure}

% subsection Reverse Proxy (end)

\section{Monitorização} % (fold)
\label{sec:Monitorizacao}
A monitorização de toda a infraestrutura é essencial para uma atitude pró-ativa a nível de gestão de redes e serviços. Nesta frente explora-se o protocolo \ac{SNMP}, bem como, algumas ferramentas de suporte com capacidade para apresentar e agregar métricas para análise. 

A nível de monitorização e notificação pretende-se aplicar o sistema \emph{Nagios}\footnote{\url{http://www.nagios.org/}}, como ferramenta de análise optou-se pelo \emph{Cacti}\footnote{\url{http://www.cacti.net/}}. Pretende-se com estes sistemas manter uma visão geral sobre a utilização dos serviços, prever o redimensionamento da infraestrutura e prever eventuais falhas no sistema.
% section Monitrização (end)

\section{Gestão dos Servidores} % (fold)
\label{sec:Gestao dos Servidores}
Para a gestão dos servidores define-se uma política de acesso e utilização, esta, define que a consola local e remota, acedida através de \ac{SSH} são a única forma de acesso à \emph{Shell} de administração. Define-se ainda que a consola, quando acedida remotamente deve permitir apenas autenticação por chave pública e invalidar o acesso direto à conta de super utilizador.

O acesso a qualquer ponto de administração, seja consola ou web deve ser realizado através de um canal seguro, neste caso, \ac{VPN} para acesso à página de administração e \ac{SSH} para consola de administração. São estes os meios disponibilizados aos diferentes tipos de administrador do sistema.
% section Gestão dos Servidores (end)
